<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[Category: Lm1117 | scon.pro]]></title>
  <link href="http://mupimenov.github.io/blog/categories/lm1117/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://mupimenov.github.io/"/>
  <updated>2017-01-27T14:55:11+03:00</updated>
  <id>http://mupimenov.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Пименов Михаил]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Блок управления внешней нагрузкой контроллера для гидропоники]]></title>
    <link href="http://mupimenov.github.io/blog/2015/08/09/load-control-block-of-controller-for-hydroponics/"/>
    <updated>2015-08-09T09:57:15+03:00</updated>
    <id>http://mupimenov.github.io/blog/2015/08/09/load-control-block-of-controller-for-hydroponics</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Блок является частью <a href="/blog/2015/07/25/controller-for-hydroponics">контроллера</a> для гидропоники и выполняет управление четырьмя массивами светодиодов.</p>

<p><img src="/images/2015-08-09-load-control-block-of-controller-for-hydroponics/LedPower.png"></p>

<h3>Step-down преобразователь +30В -> +15В</h3>

<p>Преобразователь выполнен на базе <strong>LM2842</strong> (U1). Параметры преобразователя и порядок его настройки приводится в описании <a href="blog/2015/08/02/main-block-of-controller-for-hydroponics/">основного блока</a>.</p>

<p><strong>Расчёт:</strong></p>

<p>1) Входные данные: VIN = 30 В, VOUT = 15 В, IOUT = 0,5 А, Iripple = 0,15 А.</p>

<p>2) R1 = 1,5 кОм, R2 = (VOUT/0,765 – 1) * R1 = (15 / 0,765 – 1) * 1,5 = 28 кОм.</p>

<p>3) СIN = 10 мкФ (керамика).</p>

<p>4) L1 = (30 – 15) * 15 / (30 * 0,15 * 550 * 10<sup>3</sup>) = 91 мкГн (SDR1006-101KL).</p>

<p>5) COUT = 22 мкФ, Vripple=0,15 * (0,35 + [1 / (8 * 550 * 10<sup>3</sup> * 22 * 10<sup>-6</sup>)] = 0,053 В.</p>

<p>6) CBOOT = 1,0 мкФ.</p>

<p>7) D1 – 10BQ060 (60 В, 1,0 А).</p>

<h3>Преобразователь +15В -> +3,3В</h3>

<p>Преобразователь построен на базе микросхемы <strong>LM1117</strong>-N-3 (U2), характеризуемой максимальным током 800 мА.</p>

<p><strong>Расчёт:</strong></p>

<p>1) Входной конденсатор – 10 мкФ (тантал).</p>

<p>2) Выходной конденсатор – от 10 мкФ, рекомендуется 22 мкФ (тантал, ESR от 0,3 до 22 Ом).</p>

<h3>Измерение тока в цепи нагрузки</h3>

<p>Последовательно с нагрузкой соединён резистор номиналом 1 Ом (R29 - R32). Падение напряжения на этом резисторе пропорционально току, протекающему в цепи нагрузки. Это падение напряжения измеряется микроконтроллером <strong>STM32F031F</strong> (U3). Измеренное падение напряжения преобразуется микроконтроллером в периодический импульсный сигнал, имеющий фиксированную частоту 50 Гц и изменяемый коэффициент заполнения импульсов, пропорциональный падению напряжения. Этот периодический сигнал (F1-F4) поступает через транзистор (Q3-Q6) на оптопару HCPL053X (U10, U11) и далее в основной блок контроллера.</p>

<p>Прямой ток через диод оптопары HCPL053X составляет IF = (3,3 – VF)/R = (3,3 – 1,45) / 100 = 18,5 мА</p>

<p>Максимальный выходной ток оптопары при IF = 18,5 мА составляет примерно IO = 6 мА.</p>

<p>Для управления оптопарой выбран транзистор BC807 (коэффициент усиления по току – 100, не менее; в базе резистор 4,7 кОм, то есть базовый ток составляет (3,3 – 0,7)/4,7 = 0,55 мА, что позволяет получить ток коллектора от 50 мА и выше).</p>

<h3>Управление нагрузкой</h3>

<p>Управляющие сигналы на открытие силовых ключей поступают из основного блока контроллера на оптопары <strong>HCPL053X</strong> (U4, U7). Напряжение питания оптопар составляет +15 В.</p>

<p>Сигнал с коллектора оптопары поступает на инверсный вход драйвера n-канального MOSFET-транзистора (U5, U6 и U8, U9). В качестве драйвера используется микросхема IR2128S (с возможностью контроля КЗ; данная функция не используется). Драйвер также как и оптопара запитан от источника +15 В.</p>

<p>Сигнал с драйвера через резистор номиналом 100 Ом поступает на затвор силового n-канального транзистора IRF7341 (Q1, Q2). Силовой транзистор коммутирует напряжение +30 В на LC-фильтр нагрузки.</p>

<h3>Расчёт LC-фильтра нагрузки</h3>

<p>Расчёт происходит двумя способами, которые дают схожие результаты:</p>

<ul>
<li>способом, использованном для расчёта преобразователя +30В -> +15В;</li>
<li>способом, описанном в статье &ldquo;<em>Катушки индуктивности Bourns для преобразователей энергии</em>&rdquo;.</li>
</ul>


<p>Начальные данные: fsw = 10 кГц, VIN = 30 В, IOUT = 1 А. Выходное напряжение изменяется в диапазоне от 0 до 30 В.</p>

<p>Из статьи &ldquo;<em>Катушки индуктивности Bourns для преобразователей энергии</em>&rdquo;:</p>

<p>1) Период импульсов: Tsw = 1 / fsw = 100 мкс.</p>

<p>2) <strong>Средний</strong> коэффициент заполнения: D = (VOUTmax – VOUTmin) / 2VIN = (30 – 0) / (2 * 30) = 0,5.</p>

<p>3) Время открытия ключа Ton = DTsw = 50 мкс.</p>

<p>4) Величина пульсаций тока: Iripple = 0,3 * IOUT = 0,3 А.</p>

<p><em>Примечания</em></p>

<p>1 Величина пульсаций (и это важно) означает разницу между значением тока, протекающим через катушку в момент закрытия ключа, и значением тока, протекающим через катушку в момент открытия ключа. Другими словами, в момент открытия ключа ток, имеющий значение I1, начинает линейно расти до значения I1 + Iripple. В момент закрытия ключа ток начинает линейно уменьшаться (происходит заряд конденсатора COUT) до значения I1. С новым импульсом на открытие ключа цикл повторяется.</p>

<p>2 Из величины Iripple следует, что значение минимального стационарного тока составляет Is = Iripple/2 = 150 мА. Минимальный стационарный ток – это ток, который может быть передан дросселем в ёмкость COUT после закрытия ключа при заданном коэффициенте заполнения импульсов коммутации ключа. Если нагрузка требует меньший ток, то появятся автоколебания тока после закрытия ключа (ток потечёт в обратную сторону – в дроссель). Чтобы это исключить после дросселя устанавливается диод Шоттки.</p>

<p>5) Падение напряжения на катушке: V = VIN – (VOUTmax - VOUTmin) / 2 – Vdiode = 30 – 15 – 1 = 14 В.</p>

<p>6) Минимальное значение индуктивности: L2 = L3= L4 = L5 = VTon / Iripple = 2,333 мГн</p>

<p>7) COUT = C12 = C15 = C19 = C22 = 150 мкФ, ESR = 0,3 (танталовый). Пульсации напряжения для выбранного конденсатора составят: Vripple = Iripple(ESR + [1 / (8 * fsw * COUT)]) = 0,115 В.</p>

<p>Расчёт дросселя выполнялся в программе DrosselRing (1100):</p>

<p><img src="/images/2015-08-09-load-control-block-of-controller-for-hydroponics/LedL.png"></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>