<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[Category: Ir2153 | scon.pro]]></title>
  <link href="http://mupimenov.github.io/blog/categories/ir2153/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://mupimenov.github.io/"/>
  <updated>2017-01-28T16:35:49+03:00</updated>
  <id>http://mupimenov.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Пименов Михаил]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Источник питания контроллера для гидропоники]]></title>
    <link href="http://mupimenov.github.io/blog/2015/07/26/power-supply-of-controller-for-hydroponics/"/>
    <updated>2015-07-26T08:38:40+03:00</updated>
    <id>http://mupimenov.github.io/blog/2015/07/26/power-supply-of-controller-for-hydroponics</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>В качестве источника питания для <a href="/blog/2015/07/25/controller-for-hydroponics">контроллера</a> используется импульсный блок на базе микросхемы IR2153.</p>

<p>Параметры источника питания:</p>

<ul>
<li>входное напряжение ~220 В &plusmn; 10 %, ток до 0,8 А;</li>
<li>выходное напряжение +30 В, ток 2 А;</li>
<li>выходное напряжение +12 В, ток 1 А.</li>
</ul>


<p>Схема блока питания:
<img src="/images/2015-07-26-power-supply-of-controller-for-hydroponics/PowerSource.png"></p>

<p>На входе источника находится <strong>фильтр</strong> ЭМП на базе дросселя TR1 индуктивностью 15 мГн (номинальный ток 0,8 А) и пары конденсаторов C1 и C2 номиналами 0,47 и 0,15 мкФ.</p>

<p>При включении источника в сеть ~220 В происходит ограничение тока с помощью NTC термистора номиналом 20 Ом. Также в цепи ~220 В установлен предохранитель, рассчитанный на максимальный ток 0,8 А.</p>

<p>Сетевое напряжение ~220 В выпрямляется с помощью диодного моста BR1 (DF06S). Выпрямленное пульсирующее напряжение (примем его за Uвыпр) заряжает конденсатор С3 ёмкостью 100 мкФ. Параллельно C3 подключён шунтирующий конденсатор C4 ёмкостью 1 мкФ.</p>

<p>Напряжение Uвыпр делится с помощью RC-делителя на базе конденсаторов C8, C9 ёмкостью 1 мкФ и резисторов R5, R6 номиналом 180 кОм. Это делается для того, чтобы на одном конце первичной обмотки трансформатора TR2 получить потенциал равный Uвыпр/2.</p>

<p>Коммутацией напряжения (вернее потенциала) Uвыпр на второй конец первичной обмотки трансформатора TR1 занимается <strong>драйвер</strong> U1 (IR2153) и управляемые им полевые n-канальные транзисторы Q1, Q2 (IRFR310).</p>

<p>Питание драйвера U1 получено из сетевого напряжения с помощью резистора R1 номиналом 18 кОм (мощностью 2 Вт!), диода D1 (FR107) и конденсатора C5 ёмкость 100 мкФ (полупериодный выпрямитель; внутри драйвера находится стабилитрон с обратным напряжением 15,6 В).</p>

<p>Частота коммутации драйвером U1 силовых транзисторов Q1, Q2 задаётся резистором R2 и конденсатором C6, имеющими номиналы соответственно 14 кОм и 1000 пФ. Из описания драйвера частота переключения:
fsw = 1/(1,38 * CT * (RT + 75)) = 1/(1,38 * 1000 * 10<sup>-12</sup> * 14075) = 51 кГц.</p>

<p>Первичная обмотка трансформатора TR2 зашунтирована последовательно включёнными конденсатором C10 ёмкостью 1000 пФ и резистором R7 сопротивлением 100 Ом для исключения передачи во вторичную обмотку высокочастотных помех.</p>

<p>В <strong>трансформаторе</strong> TR2 имеются две гальванически не связанные вторичные обмотки.
Параметры трансофрматора (тип и размер сердечника, количество витков) подбирались с помощью программы Lite-CalcIT (1700):</p>

<p><img src="/images/2015-07-26-power-supply-of-controller-for-hydroponics/TR2.png"></p>

<p>Одна из вторичных обмоток TR2 служит для получения однополярного питания +30 В. Напряжение вторичной обмотки выпрямляется с помощью диодного моста на базе диодов D3-D6 Шоттки 6CWQ10FN и сглаживается LC-фильтром. <strong>Параметры LC-фильтра</strong>:</p>

<ul>
<li>Начальные данные: входное напряжение VIN=60В, выходное напряжение VOUT=30В, частота переключений fsw = 50 кГц, выходной ток IOUT = 3 А, размах пульсаций тока в индуктивности Iripple = 1 А.</li>
<li>Расчёт:
L1 = (VIN-VOUT) * Ton/Iripple = (60 – 30) * 0,5 * (1/50000)/1 = 300 (330) мкГ.
Примем C11 = 220 мкФ (100 В, ESR = 0,6 Ом). Тогда пульсации напряжения на конденсаторе составят Vripple = Iripple * ESR = 0,6 В.</li>
</ul>


<p>Вторая обмотка трансформатора TR2 служит для получения однополярного питания +12 В. Аналогично предыдущему случаю, здесь используется диодный мост и LC-фильтр:</p>

<ul>
<li>Начальные данные: VIN=24 В, VOUT=12 В, fsw = 50 кГц, IOUT = 2 А, Iripple = 0,66 А.</li>
<li>Расчёт:
L = (VIN-VOUT) * Ton/Iripple = (24 – 12) * 0,5 * (1/50000)/0,66 = 181 (220) мкГ.
C = 220 мкФ (50В, ESR = 0,7 Ом). Vripple = Iripple * ESR = 0,7 В.</li>
</ul>


<p>Параметры <strong>дросселей</strong> L1 и L2 (тип и размер магнитопровода, количество витков) подбирались с помощью программы DrosselRing (1100).</p>

<p>L1:</p>

<p><img src="/images/2015-07-26-power-supply-of-controller-for-hydroponics/L1.png"></p>

<p>L2:</p>

<p><img src="/images/2015-07-26-power-supply-of-controller-for-hydroponics/L2.png"></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>